[
  {
    "question_text": "تعداد جایگشت‌های سه حرفی انتخاب‌شده از حروف کلمۀ $DELAVAR$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$115$"
      },
      {
        "option_text": "$125$"
      },
      {
        "option_text": "$130$"
      },
      {
        "option_text": "$135$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "در بین حروف کلمۀ $DELAVAR$ دو حرف تکراری $A$ داریم. بنابراین مسأله را در سه حالت مختلف زیر حل می‌کنیم:حالت اول: ابتدا سه حرف از بین تمام حروف (به‌جز $A$) را انتخاب کرده و جایگشت‌های آنها را حساب می‌کنیم:$:\\left( \\begin{array}{ll} & 5 \\\\ & 3 \\\\ \\end{array} \\right)\\times \\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\! \\overbrace{3!}^{\\begin{matrix} \\text{حرف متمایز} &\\!\\!\\!\\! 3 &\\!\\!\\!\\! \\text{جایگشت} \\end{matrix}}\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!=10\\times 6=60$  انتخاب $3$ حرف از بین $5$ حرف  و جایگشت سه حرف متمایز$D\\,,\\,E\\,,\\,L\\,,\\,V\\,,\\,R\\;\\to$حالت دوم: در این مرحله یکی از حروف $A$ و دو حرف دیگر از حروف غیر $A$ را انتخاب و باز جایگشت آنها را محاسبه می‌کنیم:$:\\left( \\begin{array}{ll} & 5 \\\\ & 2 \\\\ \\end{array} \\right)\\times \\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\! \\overbrace{3!}^{\\begin{matrix} \\text{حرف متمایز}  &\\!\\!\\!\\! 3 &\\!\\!\\!\\! \\text{جایگشت}  \\end{matrix}}\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!=10\\times 6=60$  انتخاب $2$ حرف از $5$ حرف و جایگشت سه حرف متمایزحالت سوم: در این مرحله دو حرف $A$ و یک حرف از حروف غیر $A$ را انتخاب می‌کنیم و باز هم جایگشت آنها (که این بار حرف تکراری هم دارد) حساب می‌کنیم:$:\\left( \\begin{array}{ll} & 5 \\\\ & 1 \\\\ \\end{array} \\right)=5\\times \\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\! \\overbrace{\\frac{3!}{2!}}^{\\begin{matrix} \\text{حرف تکراری یکسان}\\end{matrix}2 \\begin{matrix}\\text{حرف با}\\end{matrix}3 \\begin{matrix} \\text{جایگشت} \\end{matrix}}\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!=5\\times 3=15\\,$  انتخاب $1$ حرف از $5$ حرف و جایگشت $3$ حرف با $2$ حرف تکراری یکسانبنابراین مجموع حالات برابر است با: $60+60+15=135$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جایگشت‌های سه حرفی انتخاب‌شده از حروف کلمۀ $DELAVAR$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$115$"
      },
      {
        "option_text": "$125$"
      },
      {
        "option_text": "$130$"
      },
      {
        "option_text": "$135$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جایگشت‌های $4$ حرفی از حروف کلمه $SALAMAT$ که دو حرف آن $A$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$24$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$72$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "وجود $2$ حرف $A$ قطعی است. پس برای کلمۀ $4$ حرفی $2$ حرف دیگر لازم داریم که آنها را از بین بقیۀ حروف، به‌جز $A$ یعنی $T$ و $M$ و $L$ و $S$ انتخاب می‌کنیم:$\\left( \\begin{matrix} 4 \\\\ 2 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\frac{4\\times 3}{2}=6$حالا $4$ حرف داریم که دو تای آنها (دو تا $A$) تکراری است. که جایگشت $4$ حرف دارای $2$ حرف تکراری به‌صورت زیر محاسبه می‌شود:$\\dfrac{4!}{2!}=\\frac{4\\times 3\\times 2}{2}=12$پس کل جایگشت‌ها طبق اصل ضرب برابر است با:$6\\times 12=72$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جایگشت‌های $4$ حرفی از حروف کلمه $SALAMAT$ که دو حرف آن $A$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$24$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$72$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "تعداد مربع‌های لاتین متعامد با مربع لاتین $\\begin{array}{|c|c|c|}\\hline 3&1&2\\\\ \\hline 1&2&3\\\\ \\hline 2&3&1\\\\ \\hline \\end{array}$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "هر مربع لاتین $3\\times 3$ که درایه‌های واقع بر قطر فرعی آن یکسان باشند، با هر مربع لاتین $3\\times 3$ که درایه‌های واقع بر قطر اصلی آن یکسان هستند، متعامد است. چون تعداد مربع‌های هرکدام از این دو دسته برابر $6$ است، پس مربع داده‌شده با $6$ مربع لاتین $3\\times 3$ متعامد است.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | مربع‌های لاتین متعامد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد مربع‌های لاتین متعامد با مربع لاتین $\\begin{array}{|c|c|c|}\\hline 3&1&2\\\\ \\hline 1&2&3\\\\ \\hline 2&3&1\\\\ \\hline \\end{array}$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | مربع‌های لاتین متعامد"
  },
  {
    "question_text": "از هریک از $6$  منطقۀ کشوری، $15$  دانش‌آموز به یک اردوگاه فرهنگی دعوت شده‌اند. به چند طریق می‌توان $3$  دانش‌آموز از بین آنها که دوبه‌دو غیر هم‌منطقه‌ای هستند، انتخاب کرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$57600$"
      },
      {
        "option_text": "$67500$"
      },
      {
        "option_text": "$75600$"
      },
      {
        "option_text": "$76500$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا $3$  منطقه از $6$  منطقه را انتخاب می‌کنیم، و سپس از هر منطقۀ انتخاب‌شده یک دانش‌آموز را انتخاب می‌کنیم.$\\left( \\begin{array}{ll} 6 \\\\ 3 \\\\ \\end{array} \\right)\\times 15\\times 15\\times 15=67500$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "از هریک از $6$  منطقۀ کشوری، $15$  دانش‌آموز به یک اردوگاه فرهنگی دعوت شده‌اند. به چند طریق می‌توان $3$  دانش‌آموز از بین آنها که دوبه‌دو غیر هم‌منطقه‌ای هستند، انتخاب کرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$57600$"
      },
      {
        "option_text": "$67500$"
      },
      {
        "option_text": "$75600$"
      },
      {
        "option_text": "$76500$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "در یک روز هفته برای $3$ مدرس در $3$ کلاس متمایز در $3$ جلسۀ متوالی به چند طریق، می‌توان برنامۀ تدریس، تعیین کرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "هر برنامه معادل است با يک مربع لاتين، تعداد مربع‌هاي لاتين $3\\times3$ برابر است با $3!\\times2\\times1=12$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | مسائل کاربردی مربع لاتین"
  },
  {
    "question_text": "در یک روز هفته برای $3$ مدرس در $3$ کلاس متمایز در $3$ جلسۀ متوالی به چند طریق، می‌توان برنامۀ تدریس، تعیین کرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | مسائل کاربردی مربع لاتین"
  },
  {
    "question_text": "$5$ کتاب متمایز را به چند طریق می‌توان بین $3$ نفر تقسیم کرد به‌ قسمی که به هر نفر حداقل $1$ کتاب برسد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$125$"
      },
      {
        "option_text": "$150$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\left| A\\cup B\\cup C \\right|=\\left| A \\right|+\\left| B \\right|+\\left| C \\right|-\\left| A\\cap B \\right|-\\left| A\\cap C \\right|-\\left| B\\cap C \\right|+\\left| A\\cap B\\cap C \\right|$ :نکتهنکته: تعداد کل توابع از یک مجموعۀ $n$‌عضوی به یک مجموعۀ $m$‌ عضوی برابر است با:  ${{m}^{n}}$باید تعداد توابع پوشا از یک مجموعۀ $5$‌عضوی به یک مجموعۀ $3$‌ عضوی را به‌دست بیاوریم.$S$: کل حالت‌های توزیع جوایز  $\\left| S \\right|={{3}^{5}}$$A{ _{i}}$: حالت‌هایی که به نفر $i$‌ام جایزه‌ای نمی‌رسد.$\\left| {{A}_{1}} \\right|=\\left| {{A}_{2}} \\right|=\\left| {{A}_{3}} \\right|={{2}^{5}}$$\\left| {{A}_{1}}\\cap {{A}_{2}} \\right|=\\left| {{A}_{1}}\\cap {{A}_{3}} \\right|=\\left| {{A}_{2}}\\cap {{A}_{3}} \\right|={{1}^{5}}$$\\left| {{A}_{1}}\\cap {{A}_{2}}\\cap {{A}_{3}} \\right|=0$$|\\overline{A_{1}}\\cap \\overline{A_{2}}\\cap \\overline{A_{3}}|$ $=|\\overline{A_{1}\\cup A_{2}\\cup A_{3}}|$ $=|S|-|A_{1}\\cup A_{2}\\cup A_{3}|$ $=|S|_2-(|A_{1}|+|A_{2}|+|A_{3}|-|A_{1}\\cap A_{2}|-|A_{1}\\cap A_{3}|-|A_{2}\\cap A_{3}|+|A_{1}\\cap A_{2}\\cap A_{3}|)$ $=3^{5}-(3\\times 2^{5}-3\\times 1+0)$ $=243-93=150$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "$5$ کتاب متمایز را به چند طریق می‌توان بین $3$ نفر تقسیم کرد به‌ قسمی که به هر نفر حداقل $1$ کتاب برسد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$125$"
      },
      {
        "option_text": "$150$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند زوج مرتب به صورت $(a,b)$ ، با مختص های اعداد صحیح و مثبت انتخاب کنیم، تا مطمئن باشیم در زوج انتخابی، جمع مختص های اول و جمع مختص های دوم، اعداد زوج هستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "اگر $4$ زوج به فرم (زوج، زوج) (زوج، فرد) (فرد، زوج)  (فرد، فرد) داشته باشیم، هیچ دو زوجی وجود ندارد که مجموع مختص‌های اول و دوم آن ها زوج باشد. ولی با اضافه شدن یک زوج به مطلوب سؤال می رسیم. بنابراین حداقل $5$ زوج مرتب نیاز است.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند زوج مرتب به صورت $(a,b)$ ، با مختص های اعداد صحیح و مثبت انتخاب کنیم، تا مطمئن باشیم در زوج انتخابی، جمع مختص های اول و جمع مختص های دوم، اعداد زوج هستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "از مجموعۀ اعداد $\\{5,8,11,\\cdots,65,68,71\\}$ که به‌صورت یک تصاعد عددی مرتب شده است، یک زیرمجموعۀ حداقل چند عضوی انتخاب شود تا مطمئن باشیم، لااقل دو عدد در این زیرمجموعه موجود است که جمع آن‌ها، $82$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "اعضای مجموعۀ داده‌شده به‌فرم $3k+2$ می‌باشند. اعضای این مجموعه را دوتا دوتا در خانه‌هایی به‌شکل زیر چنان قرار می‌دهیم که مجموع دو عدد یک خانه برابر $82$ باشد:‌$\\boxed{\\;\\;\\;\\;\\;5\\;\\;\\;\\;\\;}\\,$$\\boxed{\\;\\;\\;\\;\\;8\\;\\;\\;\\;\\;}\\,$$\\boxed{\\;11,71\\;}\\,$$\\boxed{\\;14,68\\;}\\,$$\\boxed{\\;17,65\\;}\\,$$\\boxed{\\;20,62\\;}\\,$$\\boxed{\\;23,59\\;}\\,$$\\boxed{\\;26,56\\;}\\,$$\\boxed{\\;29,53\\;}\\,$$\\boxed{\\;32,50\\;}\\,$$\\boxed{\\;35,47\\;}\\,$$\\boxed{\\;38,44\\;}\\,$$\\boxed{\\;\\;\\;\\;41\\;\\;\\;\\;}$‌تعداد خانه‌ها برابر $13$ می‌باشد. در بهترین حالت ممکن اعداد $41,8,5$ را به‌همراه یک عدد از هر خانه برمی‌داریم حال اگر $14$‌امین عدد را برداریم طبق اصل لانۀ کبوتری قطعاً حداقل یک جفت عدد داریم که مجموع آن‌ها برابر $82$ باشد.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "از مجموعۀ اعداد $\\{5,8,11,\\cdots,65,68,71\\}$ که به‌صورت یک تصاعد عددی مرتب شده است، یک زیرمجموعۀ حداقل چند عضوی انتخاب شود تا مطمئن باشیم، لااقل دو عدد در این زیرمجموعه موجود است که جمع آن‌ها، $82$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه‌ای $5$ گوی سفید و $4$ گوی قرمز و $3$ گوی سبز وجود دارد. حداقل چند گوی از کیسه خارج کنیم تا مطمئن باشیم بیش از سوی $3$ گوی سفید یا بیش از $2$ گوی قرمز خارج شده است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "بدترین شرایط ممکن این است که $3$ گوی سبز و $3$ گوی سفید و $2$ گوی قرمز برداریم که هنوز به شرایط مورد نظر دست پیدا نکرده‌ایم اما اگر یک گوی دیگر برداریم این گوی یا سفید است یا قرمز که در این صورت یا بیش از $3$ گوی سفید در اختیار داریم و یا بیش از $2$ گوی قرمز. بنابراین حداقل باید $9$ گوی برداریم تا مطمئن باشیم بیش از $3$ گوی سفید یا بیش از $2$ گوی قرمز خارج شده است.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه‌ای $5$ گوی سفید و $4$ گوی قرمز و $3$ گوی سبز وجود دارد. حداقل چند گوی از کیسه خارج کنیم تا مطمئن باشیم بیش از سوی $3$ گوی سفید یا بیش از $2$ گوی قرمز خارج شده است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "چند عضو از مجموعه‌ی $S=\\left\\{ n \\right.\\in \\mathbb{N}:150<n<\\left. 500 \\right\\}$ نه بر $7$ تقسیم‌پذیرند و نه بر $11$؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$271$"
      },
      {
        "option_text": "$272$"
      },
      {
        "option_text": "$273$"
      },
      {
        "option_text": "$274$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "فرض می‌کنیم $S=\\left\\{ a \\right.\\in \\mathbb{N}:150<n<5\\left. 00 \\right\\}$ و هم‌چنین $A$ و $B$ را به‌ترتیب مجموعه‌ی اعضایی از $S$ که مضرب $7$ و $11$ هستند، در نظر می‌گیریم:$\\begin{array}{ll} & \\left| S \\right|=499-150=349 \\\\ & \\left| A \\right|=\\left[ \\frac{499}{7} \\right]-\\left[ \\frac{150}{7} \\right]=71-21=50 \\\\ & \\left[ B \\right]=\\left[ \\frac{499}{11} \\right]-\\left[ \\frac{150}{11} \\right]=45-13=32 \\\\ & \\left| A\\cap B\\left| =\\left[ \\frac{499}{77} \\right] \\right. \\right.-\\left[ \\frac{150}{77} \\right]=6-1=5 \\\\ \\end{array}$تعداد اعضای مورد‌نظر برابر است با:$|\\overline{A}\\cap \\overline{B}|= |\\overline{A\\cup B}| = | S | - | A\\cup B| =349-(50+32-5)=349-77=272$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "چند عضو از مجموعه‌ی $S=\\left\\{ n \\right.\\in \\mathbb{N}:150<n<\\left. 500 \\right\\}$ نه بر $7$ تقسیم‌پذیرند و نه بر $11$؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$271$"
      },
      {
        "option_text": "$272$"
      },
      {
        "option_text": "$273$"
      },
      {
        "option_text": "$274$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "برای دانش‌آموزان یک شهر از مقطع ابتدایی تا کلاس دوازدهم یک عدد $5$ رقمی به‌صورت زیر اختصاص می‌یابد: دو رقم اول سمت راست نمایش پایۀ تحصیلی (از $01$ تا $12$) دو رقم دوم نمایش سن (از $07$ تا $18$) و رقم پنجم جنسیت (پسر $1$ دختر $2$)، سپس اعداد را به‌ترتیب صعودی در یک مجموعه قرار می‌دهیم. سن صدمین عصو مجموعه کدام است؟ (ممکن است عدد پنج رقمی موردنظر به هیچ فردی اختصاص نیابد ولی در محاسبه شمرده شود.)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "اولین کد به‌صورت $10701$ خواهد بود. در کل $2\\times 12\\times 12=288$ کد خواهیم داشت که با توجه به چیدمان صعودی $144$ نفر اول پسر خواهند بود، پس فقط پسران را درنظر می‌گیریم. داریم:‌$\\left.\\begin{array}{cc} 1 & 07 & 01 & \\to & 1 & 07 & 12 & & & 12 \\begin{matrix}\\text{تا}\\end{matrix} 1 \\begin{matrix}\\text{نفر}\\end{matrix} \\\\ 1 & 08 & 01 & \\to & 1 & 08 & 12 & & & 24 \\begin{matrix}\\text{تا}\\end{matrix} 13 \\begin{matrix}\\text{نفر}\\end{matrix} \\\\ 1 & 09 & 01 & \\to & 1 & 09 & 12 & & & 36 \\begin{matrix}\\text{تا}\\end{matrix} 25 \\begin{matrix}\\text{نفر}\\end{matrix} \\\\ & & \\vdots & & & \\vdots & & & & \\vdots \\end{array}\\right.$‌درواقع به‌ازای هر سن $12$ عدد برای پسران ساخته می‌شود. تا پایان سن $14$ سال، $8\\times 12= 96$ شماره تولید می‌شود. درنتیجه نفرات $97$ تا $108$ در ردۀ سنی پانزده سال قرار دارند.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل ضرب"
  },
  {
    "question_text": "برای دانش‌آموزان یک شهر از مقطع ابتدایی تا کلاس دوازدهم یک عدد $5$ رقمی به‌صورت زیر اختصاص می‌یابد: دو رقم اول سمت راست نمایش پایۀ تحصیلی (از $01$ تا $12$) دو رقم دوم نمایش سن (از $07$ تا $18$) و رقم پنجم جنسیت (پسر $1$ دختر $2$)، سپس اعداد را به‌ترتیب صعودی در یک مجموعه قرار می‌دهیم. سن صدمین عصو مجموعه کدام است؟ (ممکن است عدد پنج رقمی موردنظر به هیچ فردی اختصاص نیابد ولی در محاسبه شمرده شود.)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل ضرب"
  },
  {
    "question_text": "به چند طریق می‌توان از بین $4$ نوع گل $15$ شاخه انتخاب کرد، به‌ طوری که از هر نوع آن، حداقل $2$ شاخه انتخاب شود؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$105$"
      },
      {
        "option_text": "$120$"
      },
      {
        "option_text": "$125$"
      },
      {
        "option_text": "$150$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "فرض کنید تعداد گل‌های نوع اول تا چهارم را به‌ترتیب با $x_{1}$ تا $x_{4}$ نمایش دهیم. در این صورت داریم:‌‌$1\\leq i\\leq 4 \\; : \\; x_{i}\\geq 2$ $\\Rightarrow x_{i}=y_{i}+2$$x_{1}+x_{2}+x_{3}+x_{4}=15 \\Rightarrow y_{1}+y_{2}+y_{3}+y_{4}=7$‌‌‌$\\begin{matrix}\\text{تعداد جواب‌ها}\\end{matrix}=\\left(\\begin{array}{cc}7+4-1\\\\4-1\\end{array}\\right)=\\left(\\begin{array}{cc}10\\\\3\\end{array}\\right)=120$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "به چند طریق می‌توان از بین $4$ نوع گل $15$ شاخه انتخاب کرد، به‌ طوری که از هر نوع آن، حداقل $2$ شاخه انتخاب شود؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$105$"
      },
      {
        "option_text": "$120$"
      },
      {
        "option_text": "$125$"
      },
      {
        "option_text": "$150$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "به چند طریق می‌توان $11$ توپ یکسان را بین $5$ نفر توزیع کرد، به‌ طوری‌ که هر نفر حداقل یک توپ داشته باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$160$"
      },
      {
        "option_text": "$180$"
      },
      {
        "option_text": "$210$"
      },
      {
        "option_text": "$220$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "$\\boxed{\\;\\;\\begin{array}{rr}x_{1}+x_{2}+\\cdots+x_{k}=n\\,\\begin{matrix}\\text{‌نکته: تعداد جواب‌های طبیعی معادلۀ}\\end{matrix}\\\\\\begin{matrix}\\text{.حاصل می‌شود}\\end{matrix}\\,\\left(\\begin{array}{cc}n-1\\\\k-1\\end{array}\\right)\\,\\begin{matrix}\\text{از دستور}\\end{matrix}\\end{array}\\;\\;}\\\\\\;$‌اگر تعداد توپ‌های نفرات اول تا پنجم را به‌ترتیب با $x_{1}$ تا $x_{5}$ نمایش دهیم، آنگاه داریم:‌‌$x_{1}+x_{2}+x_{3}+x_{4}+x_{5}=11$$\\Rightarrow \\begin{matrix}\\text{تعداد جواب‌های طبیعی}\\end{matrix}=\\left(\\begin{array}{cc}n-1\\\\k-1\\end{array}\\right)=\\left(\\begin{array}{cc}10\\\\4\\end{array}\\right)$$=\\dfrac{10\\times9\\times8\\times7}{24}=210$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "به چند طریق می‌توان $11$ توپ یکسان را بین $5$ نفر توزیع کرد، به‌ طوری‌ که هر نفر حداقل یک توپ داشته باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$160$"
      },
      {
        "option_text": "$180$"
      },
      {
        "option_text": "$210$"
      },
      {
        "option_text": "$220$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "با ارقام متمایز $1,2,3,4,\\cdots,9$ به چند طریق می$$توان یک عدد چهار رقمی ساخت، به‌ طوری که فقط یکی از ارقام آن زوج باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$640$"
      },
      {
        "option_text": "$720$"
      },
      {
        "option_text": "$780$"
      },
      {
        "option_text": "$960$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "این مجموعه شامل $4$ رقم زوج و $5$ رقم فرد است. چون یک رقم زوج می‌خواهیم این کار به $\\left( \\begin{matrix} 4 \\\\ 1 \\\\\\end{matrix} \\right)$ حالت انجام می‌شود. $3$ رقم فرد نیز می‌خواهیم که این کار نیز به $\\left( \\begin{matrix} 5 \\\\ 3 \\\\\\end{matrix} \\right)$ حالت انجام می‌شود. نهایتاً این $4$ رقم به $4!$ حالت با هم جابه‌جا می‌شوند و $4$ رقمی‌های مختلف می‌سازند، پس جواب $\\left( \\begin{matrix} 4 \\\\ 1 \\\\\\end{matrix} \\right)\\left( \\begin{matrix} 5 \\\\ 3 \\\\\\end{matrix} \\right)\\times 4!=960$ می‌باشد.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "با ارقام متمایز $1,2,3,4,\\cdots,9$ به چند طریق می$$توان یک عدد چهار رقمی ساخت، به‌ طوری که فقط یکی از ارقام آن زوج باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$640$"
      },
      {
        "option_text": "$720$"
      },
      {
        "option_text": "$780$"
      },
      {
        "option_text": "$960$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب$$های صحیح و غیرمنفی نامساوی  ${{x}_{1}}+{{x}_{2}}+{{x}_{3}}\\le 4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$30$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$33$"
      },
      {
        "option_text": "$35$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "با افزودن متغیری به‌ نام ${{x}_{4}}$  داریم:$\\begin{array}{ll} & {{x}_{1}}+{{x}_{2}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=4\\Rightarrow \\left| S \\right|=\\left( \\begin{matrix} 4-1+4 \\\\ \\,\\,4-1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\left( \\begin{matrix} 7 \\\\ 3 \\\\ \\end{matrix} \\right)=35 \\\\ & 0\\le {{x}_{i}} \\\\ \\end{array}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب$$های صحیح و غیرمنفی نامساوی  ${{x}_{1}}+{{x}_{2}}+{{x}_{3}}\\le 4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$30$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$33$"
      },
      {
        "option_text": "$35$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $40$ نفری $7$ نفر نامزد انتخاب مشاوره با امور مدرسه‌اند. انتخاب شونده باید رأی بیشتر از سایرین داشته باشد، حداقل رأی انتخاب شونده کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "با توجه به اصل لانه کبوتري جواب $\\left[\\frac{40}{7} \\right ]+1=6$ صحيح است. اما با توجه به اينکه انتخاب شونده بايد بيشتر از سايرين رأي بياورد، حداقل بايد $7$ رأي را پذيرفت . توجه کنيد که حالت $5$ و$5$ و$6$ و$6$ و$6$ و$6$ و$6$ قابل قبول نيست.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $40$ نفری $7$ نفر نامزد انتخاب مشاوره با امور مدرسه‌اند. انتخاب شونده باید رأی بیشتر از سایرین داشته باشد، حداقل رأی انتخاب شونده کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "برای یک مجموعۀ $100$ نفری از شهروندان یک شهر یک کد شش رقمی به‌صورت زیر ساخته می‌شود: دو رقم سمت راست، سن شهروند ($01$ تا $85$)، سه رقم بعدی تعداد افراد هم‌سن ($000-100$) و رقم ششم جنسیت (مرد $1$، زن $2$) اختصاص می‌یابد. سپس کدهای به‌دست آمده را به‌ترتیب صعودی در یک مجموعه قرار می‌دهیم. سن مورد انتظار برای ده هزارمین عضو مجموعه، کدام است؟ (اگرچه ممکن است شهروندی به آن اختصاص نیابد.)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$55$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "اعضای مجموعه را می‌توان به‌صورت زیر مشخص کرد:‌$\\underbrace{100001}_{1\\begin{matrix}\\text{عضو}\\end{matrix}},\\cdots,\\underbrace{100085}_{85\\begin{matrix}\\text{عضو}\\end{matrix}},\\underbrace{100101}_{86\\begin{matrix}\\text{عضو}\\end{matrix}},\\cdots,\\underbrace{100185}_{170\\begin{matrix}\\text{عضو}\\end{matrix}},\\underbrace{100201}_{171\\begin{matrix}\\text{عضو}\\end{matrix}},\\cdots$‌عدد $10000$ را می‌توان به‌صورت $(117)\\times 85+55=(101+16)\\times 85+55$ نوشت، بنابراین ده‌هزارمین عضو مجموعه به‌صورت $201655$ نوشته می‌شود و سن این فرد برابر $55$ است.تذکر: برای هریک از دو دستۀ مردان و زنان، $85$ سن مختلف و از هر سن $101$ حالت برای تعداد افراد هم‌سن وجود دارد.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت خطی"
  },
  {
    "question_text": "برای یک مجموعۀ $100$ نفری از شهروندان یک شهر یک کد شش رقمی به‌صورت زیر ساخته می‌شود: دو رقم سمت راست، سن شهروند ($01$ تا $85$)، سه رقم بعدی تعداد افراد هم‌سن ($000-100$) و رقم ششم جنسیت (مرد $1$، زن $2$) اختصاص می‌یابد. سپس کدهای به‌دست آمده را به‌ترتیب صعودی در یک مجموعه قرار می‌دهیم. سن مورد انتظار برای ده هزارمین عضو مجموعه، کدام است؟ (اگرچه ممکن است شهروندی به آن اختصاص نیابد.)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$55$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت خطی"
  },
  {
    "question_text": "در یک جلسۀ آموزشی میزگردی شامل $4$ دانش‌‌آموز پایۀ یازدهم و $4$ دانش‌آموز پایۀ دوازدهم تشکیل شده است. به چند حالت دانش‌آموزان روی صندلی‌ها بنشینند به‌ طوری که در کنار هر دانش‌آموزی دانش‌آموز هم‌پایه قرار نگیرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$144$"
      },
      {
        "option_text": "$288$"
      },
      {
        "option_text": "$276$"
      },
      {
        "option_text": "$1152$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "درواقع هم باید جایگشت دوری باشد و هم یکی‌درمیان. فقط در صورتی می‌توان این کار را انجام داد که تعداد اعضای دو گروه برابر باشد و اما راه‌حل:ابتدا $4$ دانش‌آموز یازدهم را دور میزگرد می‌نشانیم (جایگشت دوری)  $(4-1)!=3!$ حال بین هر دو دانش‌آموز یازدهم $(Y)$ یک صندلی قرار می‌دهیم که ترتیب نشستن دو گروه یکی‌درمیان باشد. $4$ صندلی داریم و $4$ دانش‌آموز دوازدهم که جایگشت آن $4!$ است و جواب نهایی برابر است با:‌$3!\\times 4! = 144$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت دایره‌ای"
  },
  {
    "question_text": "در یک جلسۀ آموزشی میزگردی شامل $4$ دانش‌‌آموز پایۀ یازدهم و $4$ دانش‌آموز پایۀ دوازدهم تشکیل شده است. به چند حالت دانش‌آموزان روی صندلی‌ها بنشینند به‌ طوری که در کنار هر دانش‌آموزی دانش‌آموز هم‌پایه قرار نگیرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$144$"
      },
      {
        "option_text": "$288$"
      },
      {
        "option_text": "$276$"
      },
      {
        "option_text": "$1152$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت دایره‌ای"
  },
  {
    "question_text": "اگر $S$ یک زیر مجموعه $115$ عضوی از اعداد طبیعی باشد، در تقسیم عضوهای $S$ بر $27$، به طور یقین، حداقل چند عضو دارای یک باقیمانده هستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "در تقسیم یک عدد طبیعی بر $27$ ، $27$ مقدار مختلف باقی مانده $(0,1,2,\\cdots 26)$ وجود دارد. $a=27q+r\\,\\,\\,\\,0\\le r\\le 26$پس $27$ لانه داریم.حال این $115$ عدد را بر $27$ تقسیم کرده و برحسب مقدار باقی‌ماندۀ آنها $$اشان در لانه مربوطه قرار می$$دهیم. طبق اصل لانه کبوتری لانه$$ای وجود دارد که در آن حداقل  $\\left[ \\frac{115}{27} \\right]+1=5$ عضو در یک لانه قرار می‌گیرند، یعنی حداقل $5$ عضو دارای باقی ماندۀ یکسان می‌باشند.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "اگر $S$ یک زیر مجموعه $115$ عضوی از اعداد طبیعی باشد، در تقسیم عضوهای $S$ بر $27$، به طور یقین، حداقل چند عضو دارای یک باقیمانده هستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ ${{x}_{1}}+\\sqrt{{{x}_{2}}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$35$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      },
      {
        "option_text": "$31$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "روش اول:می‌توانیم $\\sqrt{x_2}$ را با متغیری صحیح و نامنفی مانند $y_2$ جایگزین کنیم. در این صورت داریم:‌${{x}_{1}}+{{y}_{2}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=4$ ‌$\\begin{matrix}  \\text{تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی} \\end{matrix}=\\left( \\begin{matrix}  4+4-1 \\\\  4-1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\left( \\begin{matrix}  7 \\\\  3 \\\\ \\end{matrix} \\right)=35$روش دوم:به $x_2$ مقادیر مناسب اختصاص داده و در هر مرحله تعداد جواب‌ها را محاسبه می‌کنیم.${{x}_{2}}=0\\Rightarrow {{x}_{1}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=4\\Rightarrow$ ‌$\\begin{matrix}  \\text{تعداد جواب} \\end{matrix}=\\left( \\begin{matrix}  4+3-1 \\\\  3-1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\left( \\begin{matrix}  6 \\\\  2 \\\\ \\end{matrix} \\right)=15$${{x}_{2}}=1\\Rightarrow {{x}_{1}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=3\\Rightarrow$ ‌$\\begin{matrix}  \\text{تعداد جواب} \\end{matrix}=\\left( \\begin{matrix}  3+3-1 \\\\  3-1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\left( \\begin{matrix}  5 \\\\  2 \\\\ \\end{matrix} \\right)=10$‌‌‌${{x}_{2}}=4\\Rightarrow {{x}_{1}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=2\\Rightarrow$ ‌$\\begin{matrix}  \\text{تعداد جواب} \\end{matrix}=\\left( \\begin{matrix}  2+3-1 \\\\  3-1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\left( \\begin{matrix}  4 \\\\  2 \\\\ \\end{matrix} \\right)=6$‌${{x}_{2}}=9\\Rightarrow {{x}_{1}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=1\\Rightarrow$ ‌$\\begin{matrix}  \\text{تعداد جواب} \\end{matrix}=\\left( \\begin{matrix}  1+3-1 \\\\  3-1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\left( \\begin{matrix}  3 \\\\  2 \\\\ \\end{matrix} \\right)=3$‌${{x}_{2}}=16\\Rightarrow {{x}_{1}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=0\\Rightarrow$ ‌$\\begin{matrix}  \\text{تعداد جواب} \\end{matrix}=\\left( \\begin{matrix}  0+3-1 \\\\  3-1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=\\left( \\begin{matrix}  2 \\\\  2 \\\\ \\end{matrix} \\right)=1$$\\begin{matrix}\\text{تعداد کل جواب‌ها}\\end{matrix}=15+10+6+3+1=35$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ ${{x}_{1}}+\\sqrt{{{x}_{2}}}+{{x}_{3}}+{{x}_{4}}=4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$35$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      },
      {
        "option_text": "$31$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "در یک مطب $5$ صندلی در یک ردیف قرار دارد. $7$ بیمار هم‌زمان وارد مطب می‌شوند. به چند طریق بیماران می‌توانند روی $5$ صندلی بنشینند، به‌طوری که دو نفر از آنها نخواهند کنار هم بنشینند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1560$"
      },
      {
        "option_text": "$1800$"
      },
      {
        "option_text": "$2040$"
      },
      {
        "option_text": "$2280$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تعداد کل حالت‌هایی که $7$ بیمار می‌توانند بر روی $5$ صندلی بنشینند، برابر است با:$\\left( \\begin{matrix} 7 \\\\ 5 \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times 5!=\\frac{7!}{5!\\times 2!}\\times 5!=\\frac{7!}{2!}=2520$‌‌حال باید حالت‌هایی که دو نفر خاص در بین این $5$ نفر بوده و کنار هم می‌نشینند را از تعداد کل حالت‌ها کم کنیم. در صورتی که دو نفر خاص انتخاب شده باشند، باید از $5$ نفر دیگر، $3$ نفر انتخاب کرد. این دو نفر را یک بسته در نظر می‌گیریم.‌‌مطابق شکل تعداد جایگشت‌ها برابر $2!\\times 4!$ است، پس تعداد حالت‌هایی که این دو نفر خاص کنار هم می‌نشینند، برابر است با:$\\left( \\begin{matrix}  5 \\\\  3 \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times 2!\\times 4!$‌ $=10\\times 2\\times 24=480$‌‌بنابراین تعداد حالت‌های مطلوب برابر است با:$‌2520-480=2040$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "در یک مطب $5$ صندلی در یک ردیف قرار دارد. $7$ بیمار هم‌زمان وارد مطب می‌شوند. به چند طریق بیماران می‌توانند روی $5$ صندلی بنشینند، به‌طوری که دو نفر از آنها نخواهند کنار هم بنشینند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1560$"
      },
      {
        "option_text": "$1800$"
      },
      {
        "option_text": "$2040$"
      },
      {
        "option_text": "$2280$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد طبیعی پنج رقمی با ارقام غیرتکراری می‌توان نوشت که ارقام آن یک در میان زوج و فرد باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1840$"
      },
      {
        "option_text": "$1920$"
      },
      {
        "option_text": "$2160$"
      },
      {
        "option_text": "$2400$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\dfrac{5}{\\begin{matrix}\\text{فرد}\\end{matrix}} \\times \\frac{5}{\\begin{matrix}\\text{زوج}\\end{matrix}} \\times \\frac{4}{\\begin{matrix}\\text{فرد}\\end{matrix}} \\times \\frac{4}{\\begin{matrix}\\text{زوج}\\end{matrix}} \\times \\frac{3}{\\begin{matrix}\\text{فرد}\\end{matrix}} = 1200 \\\\ \\dfrac{4}{\\begin{matrix}\\text{زوج}\\end{matrix}} \\times \\dfrac{5}{\\begin{matrix}\\text{فرد}\\end{matrix}} \\times \\dfrac{4}{\\begin{matrix}\\text{زوج}\\end{matrix}} \\times \\dfrac{4}{\\begin{matrix}\\text{فرد}\\end{matrix}} \\times \\dfrac{3}{\\begin{matrix}\\text{زوج}\\end{matrix}} = 960 \\\\$ $1200 + 960 = 2160$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل جمع"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد طبیعی پنج رقمی با ارقام غیرتکراری می‌توان نوشت که ارقام آن یک در میان زوج و فرد باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1840$"
      },
      {
        "option_text": "$1920$"
      },
      {
        "option_text": "$2160$"
      },
      {
        "option_text": "$2400$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل جمع"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ $x+y+z+t=11$، به شرط آنکه $x < 5$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$210$"
      },
      {
        "option_text": "$220$"
      },
      {
        "option_text": "$270$"
      },
      {
        "option_text": "$280$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ $x+y+z+t=11$ را به‌دست می‌آوریم که برابر است با:‌$\\left(\\begin{array}{c}11+4-1 \\\\ 4-1\\end{array}\\right)$ $=\\left(\\begin{array}{c}14 \\\\ 3\\end{array}\\right)$ $=364$سپس  متمم حالت‌های $x<5$، یعنی حالت‌هایی که  $x\\geq 5$ است را درنظر می‌گیریم و تعداد جواب‌ها در این  حالت را از کل جواب‌ها کم می‌کنیم.‌$x=x'+5$ $\\Rightarrow x'+y+z+t=6$ $\\Rightarrow \\left(\\begin{array}{c}6+4-1 \\\\ 4-1\\end{array}\\right)$ $=\\left(\\begin{array}{c}9 \\\\ 3\\end{array}\\right)$ $=84$‌$\\begin{matrix}\\text{تعداد جواب‌ها}\\end{matrix}=364-84=280$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ $x+y+z+t=11$، به شرط آنکه $x < 5$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$210$"
      },
      {
        "option_text": "$220$"
      },
      {
        "option_text": "$270$"
      },
      {
        "option_text": "$280$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جملات در بسط عبارت $(a+b+c)^{12}$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$78$"
      },
      {
        "option_text": "$84$"
      },
      {
        "option_text": "$91$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "می‌دانیم تعداد جملات بسط $(a+b+c)^{12}$ برابر است با تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ $x_{1}+x_{2}+x_{3}=12$ که در آن به‌ترتیب $x_{1}$ توان $a$، $x_{2}$ توان $b$ و $x_{3}$ توان $c$ است (مجموع توان‌های $b,a$ و $c$ برابر $12$ است)؛ داریم:‌$\\begin{matrix}\\text{تعداد جملات}\\end{matrix}=\\left(_{\\;\\;\\;\\Large3-1}^{\\Large12+3-1}\\right)=\\left(_{\\;\\Large2}^{\\Large14}\\right)=91$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جملات در بسط عبارت $(a+b+c)^{12}$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$78$"
      },
      {
        "option_text": "$84$"
      },
      {
        "option_text": "$91$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $42$ نفری، $15$ نفر عضو گروه آزمایشگاهی و $12$ نفر عضو گروه فوتبال و $7$ نفر آنان عضو هر دو گروه هستند. چند نفر آنان عضو هیچ‌یک از این دو گروه نیستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$22$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "اگر گروه‌‌های آزمایشگاهی و فوتبال را به‌ترتیب با $A$ و $B$ نمایش دهیم، آنگاه داریم:‌$\\begin{matrix}\\text{تعداد افرادی که عضو هیچ گروهی نیستند}\\end{matrix}$$=|\\overline{A}\\cap \\overline{B}|=|(\\overline{A\\cup B})|$$=|S|-|A\\cup B|$‌‌$=|S|-(|A|+|B|-|A\\cap B|)$$=42-(15+12-7)$$=42-(20)=22$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $42$ نفری، $15$ نفر عضو گروه آزمایشگاهی و $12$ نفر عضو گروه فوتبال و $7$ نفر آنان عضو هر دو گروه هستند. چند نفر آنان عضو هیچ‌یک از این دو گروه نیستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$22$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "در جعبه‌ای $3$ گوی قرمز، $5$ گوی سفید، $7$ گوی آبی، $9$ گوی زرد موجود است. حداقل چند گوی خارج کنیم، تا مطمئن باشیم دست کم $6$ گوی خارج شده هم‌رنگ باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "باید از هر رنگ حداقل $5$‌تا برداریم به‌علاوه‌ی یک گوی اضافه ولی چون از بعضی رنگ‌ها کم‌تر داریم همه‌ی آن‌ها را بر‌می‌داریم:$3+5+5+5+1=19$اگر $18$ گوی برداریم ممکن است $3$ گوی قرمز $5$ گوی سفید و $5$ گوی آبی و $5$ گوی زرد باشد، ولی گوی نوزدهم حتما یا آبی یا زرد است و ما در بدترین شرایط دارای $6$ گوی هم‌رنگ خواهیم بود.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در جعبه‌ای $3$ گوی قرمز، $5$ گوی سفید، $7$ گوی آبی، $9$ گوی زرد موجود است. حداقل چند گوی خارج کنیم، تا مطمئن باشیم دست کم $6$ گوی خارج شده هم‌رنگ باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "با ارقام$1,2,3,\\cdots,9$  به چند طریق می‌توان یک عدد پنج رقمی ساخت، به طوری که درست $2$ رقم آن زوج باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6400$"
      },
      {
        "option_text": "$7200$"
      },
      {
        "option_text": "$8400$"
      },
      {
        "option_text": "$9600$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "کافی است $2$ رقم زوج و $3$ رقم فرد انتخاب نماییم و بعد $5$ رقم انتخابی را جایگشت دهیم:$\\binom{4}{2}\\binom{5}{3}\\times 5!=6\\times 10\\times 120=60\\times 60\\times 2=7200$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "با ارقام$1,2,3,\\cdots,9$  به چند طریق می‌توان یک عدد پنج رقمی ساخت، به طوری که درست $2$ رقم آن زوج باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6400$"
      },
      {
        "option_text": "$7200$"
      },
      {
        "option_text": "$8400$"
      },
      {
        "option_text": "$9600$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه$$ای $90$ گوی یکسان قرار دارد که هر یک از اعداد دو رقمی بر روی آنها نوشته شده است. حداقل چند گوی از کیسه خارج کنیم، تا مطمئن باشیم، جمع دو عدد از دو گوی خارج شده برابر $110$ می$$باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$45$"
      },
      {
        "option_text": "$46$"
      },
      {
        "option_text": "$47$"
      },
      {
        "option_text": "$48$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "براساس شرط بیان شده (باید مجموع دو گوی برابر $110$ باشد)، $90$ عدد دو رقمی را به مجموعه$$های زیر تقسیم می$$کنیم: $\\{10\\},\\{11,99\\},\\{12,98\\},\\{13,97\\},\\cdots,\\{54,56\\},\\{55\\}$$46$ مجموعه به‌دست آمده که در هر یک از مجموعه$$های دو عضوی، مجموع اعداد برابر $110$ می$$باشد. طبق اصل لانه کبوتری، اگر $47$ عدد از $90$ عدد دو رقمی انتخاب کنیم، حداقل دو تا از آنها در یکی از $44$ مجموعه دو عضوی خواهند افتاد و شرط مورد نظر برقرار خواهد شد.توجه کنید که در بدترین حالت، اگر $46$ عدد دو رقمی $10، 11، 12،\\cdots$ و $55$ انتخاب شود. مجموع هیچ دو تایی از آنها برابر $110$ نخواهد شد.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه$$ای $90$ گوی یکسان قرار دارد که هر یک از اعداد دو رقمی بر روی آنها نوشته شده است. حداقل چند گوی از کیسه خارج کنیم، تا مطمئن باشیم، جمع دو عدد از دو گوی خارج شده برابر $110$ می$$باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$45$"
      },
      {
        "option_text": "$46$"
      },
      {
        "option_text": "$47$"
      },
      {
        "option_text": "$48$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "اگر $S$  یک زیر مجموعه ی $50$  عضوی از اعداد طبیعی باشد، در تقسیم هر یک از اعضای$S$  بر عدد$16$  ، تعداد عضوهای هم باقیمانده چگونه است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "درست $3$ عضو"
      },
      {
        "option_text": "دست کم $3$ عضو"
      },
      {
        "option_text": "کم تر از $4$ عضو"
      },
      {
        "option_text": "دست کم $4$ عضو"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "می دانیم که در تقسیم هر عدد بر عدد طبیعی $m,m$  باقی مانده ی مختلف$\\begin{Bmatrix} 0,1,2,\\cdots,m-1 \\end{Bmatrix}$  می توانیم داشته باشیم. اگر $50$  عدد مختلف را به عنوان تعداد کبوتر و $16$  باقی مانده متفاوت را به عنوان لانه در نظر بگیریم، در این صورت دست کم $[\\frac{50}{16}]+1=4$ عضو وجود دارد که در یک لانه (باقی مانده ی یکسان بر $16$ ) هستند.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "اگر $S$  یک زیر مجموعه ی $50$  عضوی از اعداد طبیعی باشد، در تقسیم هر یک از اعضای$S$  بر عدد$16$  ، تعداد عضوهای هم باقیمانده چگونه است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "درست $3$ عضو"
      },
      {
        "option_text": "دست کم $3$ عضو"
      },
      {
        "option_text": "کم تر از $4$ عضو"
      },
      {
        "option_text": "دست کم $4$ عضو"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "با جابه‌جایی ارقام عدد 576222 چند عدد شش رقمی می‌توان تشکیل داد، به طوری که رقم های $2$ یک‌درمیان قرار گیرند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "وضعیت $3$ رقم $2$ در کنار هم به شکل یک‌درمیان به‌صورت $2\\bigcirc 2\\bigcirc 2\\bigcirc$ می‌باشد. واضح است جای مکان‌های خالی ارقام $6$ و$7$ و $5$ به $3!$ حالت جابه‌جا می‌شوند. از طرفی شروع عدد می‌تواند با ارقام غیر $2$ باشد که $2$ حالت نیز اینجا داریم. بنابراین تعداد حالات $3!\\times 2=12$ می‌باشد.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت خطی"
  },
  {
    "question_text": "با جابه‌جایی ارقام عدد 576222 چند عدد شش رقمی می‌توان تشکیل داد، به طوری که رقم های $2$ یک‌درمیان قرار گیرند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت خطی"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های طبیعی دستگاه معادلات $\\left\\{\\begin{array}{ll}x_{1}+x_{2}+x_{3}=9\\\\x_{4}+x_{5}=7\\end{array}\\right.$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$136$"
      },
      {
        "option_text": "$144$"
      },
      {
        "option_text": "$168$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$x_1+x_2+x_3=9$$\\Rightarrow \\begin{matrix}\\text{تعداد جواب‌های طبیعی}\\end{matrix}=\\left(\\begin{array}{cc}9-1\\\\3-1\\end{array}\\right)=\\left(\\begin{array}{cc}8\\\\2\\end{array}\\right)=28$$x_4+x_5=7$$\\Rightarrow \\begin{matrix}\\text{تعداد جواب‌های طبیعی}\\end{matrix}=\\left(\\begin{array}{cc}7-1\\\\2-1\\end{array}\\right)=\\left(\\begin{array}{cc}6\\\\1\\end{array}\\right)=6$‌بنابراین تعداد کل جواب‌های طبیعی این دستگاه معادلات برابر است با:‌$28\\times 6=168$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های طبیعی دستگاه معادلات $\\left\\{\\begin{array}{ll}x_{1}+x_{2}+x_{3}=9\\\\x_{4}+x_{5}=7\\end{array}\\right.$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$136$"
      },
      {
        "option_text": "$144$"
      },
      {
        "option_text": "$168$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد چهاررقمی با ارقام غیرتکراری که شامل رقم $5$ باشند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1848$"
      },
      {
        "option_text": "$1792$"
      },
      {
        "option_text": "$1748$"
      },
      {
        "option_text": "$1658$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "برای حل این سؤال ابتدا کل عددهای چهاررقمی را حساب می‌کنیم سپس تعداد عددهای چهاررقمی که رقم $5$ ندارد را به‌دست آورده و از کل اعداد کم می‌کنیم تا مطلوب سؤال به‌دست آید:کل اعداد چهاررقمی بدون تکرار ارقام برابر است با:$\\!\\!\\!\\!\\underset{\\begin{smallmatrix} \\downarrow \\\\ \\text{.صفر نمی‌تواند باشد}\\end{smallmatrix}}{\\boxed{9}}\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\!\\times \\boxed{9}\\times \\boxed{8}\\times \\boxed{7}$‌‌تعداد عدد چهار رقمی بدون تکرار ارقام که رقم $5$ ندارد برابر است با:$\\boxed{8}\\times \\boxed{8}\\times \\boxed{7}\\times \\boxed{6}$‌‌مطلوب سؤال برابر است با:‌$9\\times 9\\times 8\\times 7-8\\times 8\\times 7\\times 6$ $=8\\times 7 (9\\times 9-8\\times 6)$ $=56\\times 33$ $=1848$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل متمم"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد چهاررقمی با ارقام غیرتکراری که شامل رقم $5$ باشند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1848$"
      },
      {
        "option_text": "$1792$"
      },
      {
        "option_text": "$1748$"
      },
      {
        "option_text": "$1658$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل متمم"
  },
  {
    "question_text": "تعداد توابع پوشا، از یک مجموعۀ $6$‌عضوی به یک مجموعۀ $3$‌عضوی، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$360$"
      },
      {
        "option_text": "$450$"
      },
      {
        "option_text": "$480$"
      },
      {
        "option_text": "$540$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "روش اول:می‌خواهیم تعداد توابع پوشا از مجموعۀ $6$‌عضوی $A=\\{1,2,3,4,5,6\\}$ به مجموعۀ $3$‌عضوی $B=\\{a,b,c\\}$ را بیابیم. کافی است از کل توابع قابل‌تعریف از $A$ به $B$ آن‌هایی که $a$ یا $b$ یا $c$ را نمی‌پوشانند کم کنیم:‌$A:\\;\\begin{matrix}\\text{.را نمی‌پوشانند}\\end{matrix}\\,a\\,\\begin{matrix}\\text{توابعی که}\\end{matrix}$‌‌$B:\\;\\begin{matrix}\\text{.را نمی‌پوشانند}\\end{matrix}\\,b\\,\\begin{matrix}\\text{توابعی که}\\end{matrix}$‌‌$C:\\;\\begin{matrix}\\text{.را نمی‌پوشانند}\\end{matrix}\\,c\\,\\begin{matrix}\\text{توابعی که}\\end{matrix}$‌‌$|\\overline{A}\\cap \\overline{B}\\cap \\overline{C}|=|(\\overline{A\\cup B\\cup C}|$$=|S|-|A\\cup B\\cup C|$‌‌$=3^{6}-\\left(|A|+|B|+|C|-|A\\cap B|\\right.$$\\left.-|A\\cap C|-|B\\cap C|+|A\\cap B\\cap C|\\right)$‌‌$=3^{6}-(2^{6}+2^{6}+2^{6}-1^{6}-1^{6}-1^{6}+0)$$=729-189=540$‌روش دوم:تعداد توابع پوشا از یک مجموعۀ $n$‌عضوی به یک مجموعۀ $3$‌عضوی از دستور $3^{n}-3\\times2^{n}+3$ حاصل می‌شود‌$3^{n}-3\\times2^{n}+3$$\\xlongequal{n=6}3^{6}-3\\times2^{6}+3=540$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "تعداد توابع پوشا، از یک مجموعۀ $6$‌عضوی به یک مجموعۀ $3$‌عضوی، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$360$"
      },
      {
        "option_text": "$450$"
      },
      {
        "option_text": "$480$"
      },
      {
        "option_text": "$540$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح و غیرمنفی نامعادلۀ $x+y+z\\le 5$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$50$"
      },
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$60$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "ابتدا با افزودن متغیر $t$، نامعادله را به معادله تبدیل می‌کنیم.$\\begin{array}{ll} x+y+z\\le 5\\Rightarrow x+y+z+t=5\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\ x,y,z,t\\ge 0 \\\\ \\left| S \\right|=\\left( \\begin{matrix} 8 \\\\ 3 \\\\\\end{matrix} \\right)=\\dfrac{8\\times 7\\times 6}{6}=56 \\\\\\end{array}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح و غیرمنفی نامعادلۀ $x+y+z\\le 5$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$50$"
      },
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$60$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "یک تاس همگن را حداقل چندبار پرتاب کنیم، تا به طور یقین سه بار یا بیشتر، نتیجه یکسان داشته باشیم؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "در بدترین حالت در $6$ پرتاب اول $6$ عدد مختلف ظاهر می‌شود. در $6$ پرتاب دوم نیز همین وضعیت اتفاق می‌افتد تا اینجا $12$ پرتاب کرده‌ایم و عدد هر وجه تاس، $2$ بار آمده است. درپرتاب سیزدهم هر نتیجه‌ای که حاصل شود قبلاً $2$ بار اتفاق افتاده است.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "یک تاس همگن را حداقل چندبار پرتاب کنیم، تا به طور یقین سه بار یا بیشتر، نتیجه یکسان داشته باشیم؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "هر یک از اعداد $1$  تا $30$  را بر روی $30$  گوی یکسان نوشته در کیسه ای قرار می دهیم. حداقل چند گوی بیرون آوریم، تا به طور یقین دست کم دو عدد با مقسوم علیه مشترک بزرگ تر از $1$  داشته باشیم؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "اگر همه اعداد اول $1$  تا $30$  را از جعبه بیرون بیاوریم و خود $1$  را هم بیرون  بیاوریم، قطعاً همگی نسبت به هم اولند و مقسوم علیه مشترک بزرگ تر از $1$   ندارند ولی به محض این که عدد بعدی را از جعبه بیرون بیاوریم، قطعاً عامل  اولی در بین اعداد اول برداشته شده دارد، پس دارای مقسوم علیه مشترکی بزرگ  تر از $1$  با آن عدد می شود. $\\{1,2,3,5,7,11,13,17,19,23,29 \\}$ پس تا $11$  گوی را می توانیم چنان از  کیسه بیرون آوریم که هیچ‌ دو عددی مقسوم‌علیه مشترک غیر از $1$ نداشته باشند، ولی عدد  دوازدهم هر چه که باشد قطعاً دست کم دو عدد با مقسوم علیه مشترک بزرگتر از $1$ داریم.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "هر یک از اعداد $1$  تا $30$  را بر روی $30$  گوی یکسان نوشته در کیسه ای قرار می دهیم. حداقل چند گوی بیرون آوریم، تا به طور یقین دست کم دو عدد با مقسوم علیه مشترک بزرگ تر از $1$  داشته باشیم؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد سه رقمی وجود دارد که نه بر $5$ تقسیم پذیر باشد و نه بر $6$؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$540$"
      },
      {
        "option_text": "$570$"
      },
      {
        "option_text": "$600$"
      },
      {
        "option_text": "$630$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تعداد اعداد $3$  رقمي $10 \\times10 \\times9$  است. از اين اعداد آنها که بر $5$  يا بر $6$  بخش پذيرند به استناد رابطه شمول و عدم شمول کم می کنیم:$=900-\\left\\{\\begin{matrix} [\\dfrac{900}{5}]+[\\dfrac{900}{6}]-[\\dfrac{900}{5×6}] \\end{matrix}\\right\\}=900-(180+150-30)\\Rightarrow |S|=600$ جواب",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد سه رقمی وجود دارد که نه بر $5$ تقسیم پذیر باشد و نه بر $6$؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$540$"
      },
      {
        "option_text": "$570$"
      },
      {
        "option_text": "$600$"
      },
      {
        "option_text": "$630$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "حدّاقل چند عدد از مجموعه $\\{2,3,4,\\cdots,30\\}$، انتخاب کنیم تا مطمئن باشیم لااقل دو عدد آنها مقسوم‌علیه مشترک غیر $1$ دارند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "کافيست اعداد اول در مجموعۀ $\\{2,3,4,\\cdots ,30\\}$ را انتخاب کرده و در بدترین حالت $10$عدد اول انتخابی این $10$عدد اول است که دو به دو نسبت به هم اول اند. با انتخاب عدد یازدهم، واضح است این عدد هرچه باشد نسبت به یکی از این $10$عدد دارای مقسوم‌علیه مشترک غیر از $1$می باشد:$\\{2,3,5,7,11,13,17,19,23,29\\}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حدّاقل چند عدد از مجموعه $\\{2,3,4,\\cdots,30\\}$، انتخاب کنیم تا مطمئن باشیم لااقل دو عدد آنها مقسوم‌علیه مشترک غیر $1$ دارند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد سه رقمی وجود دارد که در آنها هریک از رقم‌های $3$ و $6$، حداقل یک بار، ظاهر شوند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$52$"
      },
      {
        "option_text": "$48$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "کافی است به کمک اصل شمول و عدم شمول از کل اعداد $3$ رقمی آنهایی که فاقد $3$ یا $6$ هستند را کم کنیم.  $S: \\begin{matrix}\\text{کل سه رقمی‌ها}\\end{matrix}$‌سه رقمی فاقد $A:3$ سه رقمی فاقد $B:6$$\\begin{matrix}\\text{جواب}\\end{matrix}$ $=|S|-|A\\cup B|$ $=|S|-(|A|+|B|-|A\\cap B|)$$=900-848=52$اعداد  سه  رقمي  فاقد  $3$ يا $6$$\\overbrace{[ 8\\times9\\times9+8\\times9\\times9-7\\times8\\times8]}$ $-$ کل  اعداد  سه  رقمي $\\overbrace{[9\\times 10\\times 10]}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد سه رقمی وجود دارد که در آنها هریک از رقم‌های $3$ و $6$، حداقل یک بار، ظاهر شوند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$52$"
      },
      {
        "option_text": "$48$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "یک کودک $3$ مکعب مستطیل یکسان با رنگ‌های مختلف دارد. او به چند طریق می‌تواند با روی‌هم قرار دادن یک یا چند تا از آنها یک ستون بسازد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$78$"
      },
      {
        "option_text": "$66$"
      },
      {
        "option_text": "$42$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "پاسخ سوال را بنابر گزینه 2 که سنجش اعلام کرده به صورت زیر می نویسیم. مدل قرار گرفتن هر مکعب مستطیل روی یک سطح به $2$ حالت است. ‌پس تعداد کل حالت‌هایی که با $3$ مکعب مستطیل می‌توان یک ستون ساخت برابر است با:‌$3 \\times 2 + 3 \\times 2 \\times 4 + 3 \\times 2 \\times 1 \\times 8 =6+24+48=78$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل ضرب"
  },
  {
    "question_text": "یک کودک $3$ مکعب مستطیل یکسان با رنگ‌های مختلف دارد. او به چند طریق می‌تواند با روی‌هم قرار دادن یک یا چند تا از آنها یک ستون بسازد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$78$"
      },
      {
        "option_text": "$66$"
      },
      {
        "option_text": "$42$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل ضرب"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند زیرمجموعه از مجموعه $\\{1,2,3, \\cdots ,7\\}$ انتخاب شود تا مطمئن شویم دو زیرمجموعه با اشتراک تهی در آنها وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$65$"
      },
      {
        "option_text": "$64$"
      },
      {
        "option_text": "$45$"
      },
      {
        "option_text": "$46$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "همۀ زیر‌مجموعه‌های $7$ عضوی، $6$ عضوی، $5$ عضوی و $4$ عضوی دارای عضوهای مشترک هستند، زیرا حاصل‌جمع تعداد عضوهای هر دوتا از این مجموعه‌ها بیشتر از $7$ است. تعداد کل این زیرمجموعه‌ها برابر است با:‌$\\left( \\begin{array}{cc} 7\\\\7 \\end{array} \\right)+\\left( \\begin{array}{cc} 7\\\\6 \\end{array} \\right)+\\left( \\begin{array}{cc} 7 \\\\ 5 \\end{array} \\right)+\\left( \\begin{array}{cc} 7 \\\\ 4 \\end{array} \\right)+= 1+7+21+35=64$‌اینک با انتخاب هر زیر‌مجموعه با $3$ عضو یا کمتر، قطعاً مجموعه‌ای از این $64$ مجموعه وجود دارد که اشتراکش با مجموعۀ انتخاب‌شده تهی باشد. پس جواب مسئله $64+1=65$ است.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند زیرمجموعه از مجموعه $\\{1,2,3, \\cdots ,7\\}$ انتخاب شود تا مطمئن شویم دو زیرمجموعه با اشتراک تهی در آنها وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$65$"
      },
      {
        "option_text": "$64$"
      },
      {
        "option_text": "$45$"
      },
      {
        "option_text": "$46$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد طبیعی کوچک‌تر از $6000$ با مجموع ارقام $8$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$155$"
      },
      {
        "option_text": "$165$"
      },
      {
        "option_text": "$164$"
      },
      {
        "option_text": "$158$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "جواب مسئله برابر است با تعداد کدهای $4$ رقمی به شکل $\\overline{abcd}$ با شرایط زیر :‌‌$\\left\\{\\begin{array}{ll} a+b+c+d=8 \\\\ 0\\leq a\\leq5 \\;\\;\\; , \\;\\;\\; b\\geq0 \\;\\;\\;\\; , \\;\\;\\;\\; c\\geq0 \\;\\;\\;\\; , \\;\\;\\;\\; d\\geq 0\\end{array}\\right.$( تعداد جواب‌ها با شرط $a \\geq 6$) ــ ( تعداد کل جواب‌ها) $=$ تعداد جواب‌های مطلوب $\\Rightarrow$‌ ‌$= \\left( \\begin{array}{cc} 11\\\\3 \\end{array} \\right) - \\left( \\begin{array}{cc} 5\\\\3 \\end{array} \\right) = 165 - 10 = 155$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد طبیعی کوچک‌تر از $6000$ با مجموع ارقام $8$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$155$"
      },
      {
        "option_text": "$165$"
      },
      {
        "option_text": "$164$"
      },
      {
        "option_text": "$158$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "در مربع لاتین زیر، زوج مرتب $(a,b)$ کدام است؟ $3$$4$$1$$3$$b$$3$$1$$5$$2$$2$$4$$1$$a$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$(4,5)$"
      },
      {
        "option_text": "$(4,2)$"
      },
      {
        "option_text": "$(1,5)$"
      },
      {
        "option_text": "$(1,2)$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "مربع لاتین داده‌شده مطابق شکل به‌طور منحصربه‌فرد پر می‌شود. (در هیچ سطر یا ستونی نباید عدد تکراری داشته باشیم.) $1$$5$$3$$4$$2$$2$$4$$1$$3$$5$$3$$1$$5$$2$$4$$5$$2$$4$$1$$3$$4$$3$$2$$5$$1$‌بنابراین $a=4$ و $b=5$ است.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | تعریف مربع لاتین"
  },
  {
    "question_text": "در مربع لاتین زیر، زوج مرتب $(a,b)$ کدام است؟ $3$$4$$1$$3$$b$$3$$1$$5$$2$$2$$4$$1$$a$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$(4,5)$"
      },
      {
        "option_text": "$(4,2)$"
      },
      {
        "option_text": "$(1,5)$"
      },
      {
        "option_text": "$(1,2)$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | تعریف مربع لاتین"
  },
  {
    "question_text": "حاصل عبارت $\\sum^{n}_{k=1}k\\left(\\begin{array}{cc}n\\\\k\\end{array}\\right)$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$n2^{n-1}$"
      },
      {
        "option_text": "$n2^{n}$"
      },
      {
        "option_text": "$(n-1)2^{n-1}$"
      },
      {
        "option_text": "$(n-1)2^{n}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$k\\left(\\begin{array}{cc}n\\\\k\\end{array}\\right)=k\\times \\frac{n!}{k!(n-k)!}$$=\\frac{k\\times n!}{k(k-1)!(n-k)!}$$=\\frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}$$=n\\times \\frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!}$$=n\\left(\\begin{array}{cc}n-1\\\\k-1\\end{array}\\right)$$\\Rightarrow \\sum^{n}_{k=1}k\\left(\\begin{array}{cc}n\\\\k\\end{array}\\right)$$=\\sum^{n}_{k=1}n\\left(\\begin{array}{cc}n-1\\\\k-1\\end{array}\\right)$$=n\\sum^{n}_{k=1}\\left(\\begin{array}{cc}n-1\\\\k-1\\end{array}\\right) =n\\times 2^{n-1}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "حاصل عبارت $\\sum^{n}_{k=1}k\\left(\\begin{array}{cc}n\\\\k\\end{array}\\right)$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$n2^{n-1}$"
      },
      {
        "option_text": "$n2^{n}$"
      },
      {
        "option_text": "$(n-1)2^{n-1}$"
      },
      {
        "option_text": "$(n-1)2^{n}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | ترکیب"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح نامنفی معادلۀ $x_{1}+x_{2}+x_{3}=\\frac{10}{x_{4}}$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$60$"
      },
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$81$"
      },
      {
        "option_text": "$96$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "متغیر $x_{4}$ باید یکی از مقسوم‌علیه‌های مثبت $10$ باشد تا عدد سمت راست معادله به عددی صحیح تبدیل شود.‌$x_{4}=1$ $\\Rightarrow x_{1}+x_{2}+x_{3}=10$ $\\xrightarrow{\\text{صحیح و نامنفی}} \\left(\\begin{array}{cc} 12 \\\\ 2 \\end{array} \\right) = 66$‌‌$x_{4}=2$ $\\Rightarrow x_{1}+x_{2}+x_{3}=5$ $\\xrightarrow{\\text{صحیح و نامنفی}} \\left(\\begin{array}{cc} 7 \\\\ 2 \\end{array} \\right) =21$‌$x_{4}=5$ $\\Rightarrow x_{1}+x_{2}+x_{3}=2$ $\\xrightarrow{\\text{صحیح و نامنفی}} \\left(\\begin{array}{cc} 4 \\\\ 2 \\end{array} \\right) =6$‌‌‌‌$x_{4}=10$ $\\Rightarrow x_{1}+x_{2}+x_{3}=1$ $\\xrightarrow{\\text{صحیح و نامنفی}} \\left(\\begin{array}{cc} 3 \\\\ 2 \\end{array} \\right) =3$تعداد کل جواب‌های معادله برابر است با:‌$66+21+6+3=96$می‌دانیم: تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ $x_{1}+x_{2}+\\cdots+x_{4}=n$ برابر است با: $\\left(\\begin{array}{cc} n+k-1 \\\\ k-1 \\end{array} \\right)$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "تعداد جواب‌های صحیح نامنفی معادلۀ $x_{1}+x_{2}+x_{3}=\\frac{10}{x_{4}}$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$60$"
      },
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$81$"
      },
      {
        "option_text": "$96$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "برای هر عدد طبیعی $n$ داریم $n!=2^{a_{1}}\\times 3^{a_{2}}\\times 5^{a_{3}} \\times \\cdots$. مقدار $\\sum^{\\infty}_{i=1} a_{i}$ به‌ازای $n=20$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$20!=2\\times 3\\times 2^{2}\\times 5\\times (2\\times 3)\\times 7\\times 2^{3}\\times 3^{2}\\times (2\\times 5)\\times 11$ $\\times (2^{2}\\times 3)\\times 13\\times (2\\times 7) \\times (3\\times 5)$ $\\times 2^{4} \\times 17\\times (2\\times 3^{2})\\times 19\\times (2^{2}\\times 5)$‌$\\Rightarrow 20!=2^{18}\\times 3^{8}\\times 5^{4}\\times 7^{2}\\times 11\\times 13\\times 17\\times 19$‌$\\Rightarrow \\sum_{i=1}^{\\infty} a_{i} = 18+8+4+2+1+1+1+1=36$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | فاکتوریل"
  },
  {
    "question_text": "برای هر عدد طبیعی $n$ داریم $n!=2^{a_{1}}\\times 3^{a_{2}}\\times 5^{a_{3}} \\times \\cdots$. مقدار $\\sum^{\\infty}_{i=1} a_{i}$ به‌ازای $n=20$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | فاکتوریل"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عدد از مجموعه اعداد طبیعی متوالی کمتر از 30 انتخاب شود، تا مطمئن باشیم بین آن‌ها حداقل دو عدد با مقسوم‌علیه مشترک بزرگ‌تر از یک، وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "در بدترین حالت (طبق اصل لانۀ کبوتری) اعداد اول کمتر از $30$ و عدد یک را انتخاب می‌کنیم مجموعه زیر:‌$\\{1,2,3,5,7,11,13,17,19,23,29\\}$‌که تعداد این اعداد $11$ ثابت اگر $12$ این عدد را انتخاب کنیم مطمئن هستیم بین آن‌ها حداقل دو عدد با مقسوم‌علیه مشترک بزرگ‌تر از یک وجود دارد.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عدد از مجموعه اعداد طبیعی متوالی کمتر از 30 انتخاب شود، تا مطمئن باشیم بین آن‌ها حداقل دو عدد با مقسوم‌علیه مشترک بزرگ‌تر از یک، وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد سه‌رقمی که حداقل یک رقم $5$ و حداقل یک رقم $2$ را شامل شود، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$52$"
      },
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$58$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$S: \\begin{matrix}\\text{کل سه رقمی‌ها}\\end{matrix}$‌$A:\\,5\\,\\begin{matrix}\\text{سه‌ رقمی‌های فاقد}\\end{matrix}\\quad,\\quad$$B:\\,2\\,\\begin{matrix}\\text{سه‌ رقمی‌های فاقد}\\end{matrix}$‌$|S|=\\begin{matrix}\\text{تعداد سه‌ رقمي‌ها}\\end{matrix}$$=\\dfrac{\\;9\\;}{}\\times\\dfrac{10}{}\\times\\dfrac{10}{}=900$‌$|A|\\xlongequal{5\\,\\begin{matrix}\\text{سه‌ رقمی‌های فاقد}\\end{matrix}}\\dfrac{\\;8\\;}{}\\times\\dfrac{\\;9\\;}{}\\times\\dfrac{\\;9\\;}{}$$=648=|B|$‌$|A\\cap B|\\xlongequal{2\\,\\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix}\\,5\\,\\begin{matrix}\\text{سه‌ رقمی فاقد}\\end{matrix}}\\dfrac{\\;7\\;}{}\\times\\dfrac{\\;8\\;}{}\\times\\dfrac{\\;8\\;}{}$$=448$‌‌$|\\overline{A}\\cap\\overline{B}|=|(\\overline{A\\cup B})|$$=|S|-|A\\cup B|$$=900-(|A|+|B|-|A\\cap B|)$$=900-(648+648-448)=52$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد سه‌رقمی که حداقل یک رقم $5$ و حداقل یک رقم $2$ را شامل شود، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$52$"
      },
      {
        "option_text": "$54$"
      },
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$58$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه‌ای $5$ مهرۀ سفید و $3$ مهرۀ قرمز و $7$ مهرۀ آبی و $1$ مهرۀ زرد موجود است. حداقل چند مهره از کیسه بیرون آوریم تا مطمئن باشیم، $3$ مهرۀ همرنگ یا بیشتر از کیسه خارج شده است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "در بدترین حالت $4$ مهرۀ اول از $4$ رنگ مختلف می‌باشند (مهرۀ زرد دیگر نداریم) $3$ مهرۀ بعدی نیز از $3$ رنگ مختلف می‌باشند تا اینجا $2$ مهره از هر رنگ خارج کرده‌ایم (غیر از رنگ زرد) مهرۀ هشتم هر رنگی باشد قبلاً $2$ مهره از آن رنگ خارج کرده‌ایم.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه‌ای $5$ مهرۀ سفید و $3$ مهرۀ قرمز و $7$ مهرۀ آبی و $1$ مهرۀ زرد موجود است. حداقل چند مهره از کیسه بیرون آوریم تا مطمئن باشیم، $3$ مهرۀ همرنگ یا بیشتر از کیسه خارج شده است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "شش عدد توپ، تصادفی در $3$ جعبۀ متمایز انداخته شده‌اند. با کدام احتمال هیچ جعبه‌ای بدون توپ نمی‌ماند؟ (با کمی تغییر)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{14}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{12}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{3}{7}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{20}{27}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "حل غلط: توپ‌ها مشابه: $\\begin{array}{ll} \\begin{array}{ll}S:{{x}_{1}}+{{x}_{2}}+{{x}_{3}}=6\\Rightarrow n(S)=\\left( \\begin{array}{ll}8 \\\\ 2 \\\\ \\end{array} \\right)=28 \\\\ A:{{x}_{1}}+{{x}_{2}}+{{x}_{3}}=6\\,\\,\\,\\,1\\le {{x}_{i}}\\,\\,\\Rightarrow n(A)=\\left( \\begin{array}{ll}5 \\\\ 2 \\\\ \\end{array} \\right)=10 \\\\ \\end{array} \\\\\\end{array}\\,\\,\\,\\Rightarrow P(A)=\\frac{n(A)}{n(S)}=\\frac{10}{28}=\\frac{5}{14}$این فضای نمونه غیر هم‌شانس است، اینکه $6$ توپ به ${{x}_{1}}$  برسد دارای شانس کمتری نسبت به این است که دو توپ به هریک از جعبه‌ها بروند، چون توپ‌ها به تصادف می‌روند اولی دارای شانس $(\\frac{1}{3})^{6}$  است ولی دومی به مراتب بیشتر است.حل صحیح: توپ‌ها را متمایز فرض می‌کنیم تا به یک فضای نمونه هم شانس برسیم: $S:\\,\\underbrace{\\left\\{ {{a}_{1}},{{a}_{2}},{{a}_{3}},{{a}_{4}},{{a}_{5}},{{a}_{6}} \\right\\}}_{\\text{توپ‌ها}}\\,\\to \\,\\,\\underbrace{\\left\\{ {{b}_{1}},{{b}_{2}},{{b}_{3}} \\right\\}}_{\\text{جعبه‌ها}}$ $n(S)={{3}^{6}}$هر کدام از این حالات دارای شانس ${(\\frac{1}{3})^{6}}$  است.$\\Rightarrow n(A)={{3}^{6}}-[3\\times {{2}^{6}}-3\\times {{1}^{6}}+{{0}^{6}}]=729-189 =540$  توابع پوشا: $A$$P (A)=\\frac{540}{729}=\\frac{20}{27}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "شش عدد توپ، تصادفی در $3$ جعبۀ متمایز انداخته شده‌اند. با کدام احتمال هیچ جعبه‌ای بدون توپ نمی‌ماند؟ (با کمی تغییر)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{14}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{12}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{3}{7}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{20}{27}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | توابع پوشا"
  },
  {
    "question_text": "هر زیرمجموعۀ $n$  عضوی از $A=\\{1,2,3,4,\\cdots ,23\\}$ به طور یقین حداقل دو عضو دارد که مجموع آن دو عضو $24$  می باشد. حداقل $n$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "با توجه به اینکه مجموع دو عضو $24$ می شود، اعضای $A$ را به $12$ مجموعۀ زیر افراز می کنیم: $\\left\\{ 1,\\left. 23 \\right\\} \\right.,\\left\\{ 2,\\left. 22 \\right\\} \\right.,{{}_{\\cdots}} ,\\left\\{ 11,\\left. 13 \\right\\} \\right.,\\left\\{ \\left. 12 \\right\\} \\right.$طبق اصل لانۀ کبوتر‌ی، چنانچه $13$ عضو از $A$ انتخاب کنیم، آن گاه در بین اعضای انتخابی، حداقل دو عضو وجود خواهد داشت که مجموعشان $24$ شود، پس  $\\min (n)=13$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "هر زیرمجموعۀ $n$  عضوی از $A=\\{1,2,3,4,\\cdots ,23\\}$ به طور یقین حداقل دو عضو دارد که مجموع آن دو عضو $24$  می باشد. حداقل $n$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "کمترین تعداد افرادی که حداقل دو نفر از آن ها در یک ماه از سال و در یک روز از هفته متولد شده اند کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$75$"
      },
      {
        "option_text": "$78$"
      },
      {
        "option_text": "$85$"
      },
      {
        "option_text": "$88$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "چون سال $12$  ماه و هفته $7$  روز است پس $12\\times 7=84$  لانه کبوتر داريم. برای اينکه حداقل دو نفر در يک ماه سال و يک هفته متولد شده باشد بنا به اصل لانه کبوتری بايد $84+1=85$  نفر داشته باشيم.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "کمترین تعداد افرادی که حداقل دو نفر از آن ها در یک ماه از سال و در یک روز از هفته متولد شده اند کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$75$"
      },
      {
        "option_text": "$78$"
      },
      {
        "option_text": "$85$"
      },
      {
        "option_text": "$88$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عضو از مجموعۀ $\\{1,2,3,\\cdots,10,12,13,14,\\cdots,20\\}$ انتخاب کنیم تا به‌طور قطع، لااقل سه عضو انتخاب‌شده، اعداد متوالی باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$‌12$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "‌‌حداکثر $13$ عضو می‌توان انتخاب کرد به‌ طوری‌که هیچ سه عدد متوالی نباشد؛ بنابراین حداقل $14$ عضو باید برگزید تا اقلاً سه تا از اعضا متوالی باشند.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عضو از مجموعۀ $\\{1,2,3,\\cdots,10,12,13,14,\\cdots,20\\}$ انتخاب کنیم تا به‌طور قطع، لااقل سه عضو انتخاب‌شده، اعداد متوالی باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      },
      {
        "option_text": "$‌12$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "یک تیم $6$ نفره والیبال می‌خواهد وارد زمین شود. در چند حالت مختلف به هنگام ورود به زمین بازی، بازیکنان بیشتری بعد از کاپیتان تیم وارد زمین می‌شوند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$360$"
      },
      {
        "option_text": "$300$"
      },
      {
        "option_text": "$240$"
      },
      {
        "option_text": "$200$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تعداد کل جایگشت‌ها: $6!$، در نصف جایگشت‌ها بازیکنان بیشتری بعد از کاپیتان وارد می‌شود:‌$\\dfrac{6!}{2}=360$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | فاکتوریل"
  },
  {
    "question_text": "یک تیم $6$ نفره والیبال می‌خواهد وارد زمین شود. در چند حالت مختلف به هنگام ورود به زمین بازی، بازیکنان بیشتری بعد از کاپیتان تیم وارد زمین می‌شوند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$360$"
      },
      {
        "option_text": "$300$"
      },
      {
        "option_text": "$240$"
      },
      {
        "option_text": "$200$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | فاکتوریل"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عضو از مجموعه $\\{14,15,16, \\cdots ,20,22,23,24, \\cdots ,28\\}$ انتخاب کنیم، تا به‌طور قطع، لااقل سه عضو انتخاب‌شده، اعداد متوالی باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "با توجه به این عدد $21$ در مجموعه نیست، می‌توان آن را به دو بخش $\\{ 14 \\;, \\cdots \\;, 20 \\}$  و $\\{ 22 \\;, \\cdots \\;, 28 \\}$ افراز کرد. در هر یک از زیرمجموعه‌های $7$ عضوی فوق، می‌توان $5$ عضو را طوری انتخاب کرد که هیچ سه عضوی متوالی نباشند؛ برای مثال می‌توان به مجموعۀ $\\{ 14 \\;, 15 \\;, 17 \\;, 19 \\;, 20 \\;, 22 \\;, 23 \\;, 25 \\;, 26 \\;, 28 \\;, 20 \\}$ اشاره کرد. از بین $4$ عضو باقی‌مانده هر یک را برگزینیم ناچار سه عضو متوالی خواهیم داشت. بنابراین با انتخاب $11$ عضو لااقل سه عضو از زیرمجموعۀ حاصل دارای سه عدد متوالی خواهد بود.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عضو از مجموعه $\\{14,15,16, \\cdots ,20,22,23,24, \\cdots ,28\\}$ انتخاب کنیم، تا به‌طور قطع، لااقل سه عضو انتخاب‌شده، اعداد متوالی باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "رضا می‌خواهد کتاب ریاضی و $5$ کتاب درسی دیگرش را روی هم بچیند. در چند حالت مختلف هنگام چیدن کتاب‌ها، کتاب‌های بیشتری بالای کتاب ریاضی قرار می‌گیرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$360$"
      },
      {
        "option_text": "$300$"
      },
      {
        "option_text": "$240$"
      },
      {
        "option_text": "$200$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "روش اول: برای اینکه کتاب‌های بیشتری روی کتاب ریاضی باشد، می‌توان $3$ یا $4$ یا $5$ کتاب روی کتاب ریاضی قرار داد تعداد حالات آن برابر است با:‌$5!+\\binom{5}{1}\\times 4!\\times 1! + \\binom{5}{3}\\times 3!\\times 2!=120+120+120=360$روش دوم: ‌مجموعاً به $6!=720$ روش می‌توان کتاب‌ها را چید که با توجه به فرد بودن تعداد باقی کتب، در نصف این موارد کتاب‌های بیشتری روی کتاب ریاضی قرار خواهد داشت.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | فاکتوریل"
  },
  {
    "question_text": "رضا می‌خواهد کتاب ریاضی و $5$ کتاب درسی دیگرش را روی هم بچیند. در چند حالت مختلف هنگام چیدن کتاب‌ها، کتاب‌های بیشتری بالای کتاب ریاضی قرار می‌گیرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$360$"
      },
      {
        "option_text": "$300$"
      },
      {
        "option_text": "$240$"
      },
      {
        "option_text": "$200$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | فاکتوریل"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عدد از مجموعه $\\{ 3 \\;, 4 \\;, \\cdots \\;, 9 \\;, 12 \\;, 13 \\;, \\cdots \\;, 20 \\}$ انتخاب کنیم تا مطمئن شویم حداقل دو عدد از آنها دارای مقسوم‌علیه مشترک غیر یک است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند عدد از مجموعه $\\{ 3 \\;, 4 \\;, \\cdots \\;, 9 \\;, 12 \\;, 13 \\;, \\cdots \\;, 20 \\}$ انتخاب کنیم تا مطمئن شویم حداقل دو عدد از آنها دارای مقسوم‌علیه مشترک غیر یک است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "درون یک مستطیل $9\\times18$، حداقل چند نقطه اختیار شود، تا مطمئن باشیم لااقل فاصلۀ $2$ نقطه از این نقاط انتخابی، کمتر از $3\\sqrt{2}$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "طول مستطيل را به $6$ قسمت و عرض آن را به $3$ قسمت تقسيم مي‌کنيم وبه این ترتیب مستطيل را به $18$ مربع کوچک به‌ضلع $3$ تقسيم ميکنيم. حال اگر $19$ نقطه درون اين مستطيل انتخاب کنيم طبق اصل لانۀ کبوتري مربعي وجود دارد که حداقل $2$ نقطه در آن قرار مي‌گيرد و بديهي است فاصلۀ اين دو نقطه کمتر از قطر مربع يعني $3\\sqrt{2}$ مي‌باشد. ‌$AB<\\begin{matrix}\\text{قطر مربع}\\end{matrix}$$\\Rightarrow AB<\\sqrt{3^{2}+3^{2}}$$=3\\sqrt{2}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل هندسی"
  },
  {
    "question_text": "درون یک مستطیل $9\\times18$، حداقل چند نقطه اختیار شود، تا مطمئن باشیم لااقل فاصلۀ $2$ نقطه از این نقاط انتخابی، کمتر از $3\\sqrt{2}$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل هندسی"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $39$‌ نفری، $16$ نفر در گروه ورزش، $12$ نفر در گروه روزنامه‌دیواری و $9$ نفر فقط در گروه ورزش هستند. چند نفر آنان عضو هیچ‌یک از این دو گروه نیستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "اگر گروه‌‌های ورزش و روزنامه‌دیواری را به‌ترتیب با $A$ و $B$ نمایش دهیم، آنگاه داریم:‌$|A-B|=|A|-|A\\cap B| \\Rightarrow 9=16-|A\\cap B| \\Rightarrow |A\\cap B|=7$$|A\\cup B|=|A|+|B|-|A\\cap B|=16+12-7=21$$|\\overline{A}\\cap \\overline{B}|=|S|-|A\\cup B|=39-21=18$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $39$‌ نفری، $16$ نفر در گروه ورزش، $12$ نفر در گروه روزنامه‌دیواری و $9$ نفر فقط در گروه ورزش هستند. چند نفر آنان عضو هیچ‌یک از این دو گروه نیستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل شمول و عدم شمول | اصل شمول و عدم شمول برای دو مجموعه"
  },
  {
    "question_text": "$5$ مهرۀ یکسان به تصادف در سه جعبۀ متمایز ریخته شده‌اند. با کدام احتمال لااقل در یکی از جعبه‌ها درست $2$ مهره جای گرفته است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{2}{7}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{14}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{3}{7}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{4}{7}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تعداد جواب‌های صحیح و نامنفی معادلۀ ${{x}_{1}}+{{x}_{2}}+{{x}_{3}} =5$ برابر است با: $n(S)=\\left( \\begin{array}{ll} & 7 \\\\ & 2 \\\\ \\end{array} \\right)=21$حالت‌هایی که حداقل در یکی از جعبه‌ها، دقیقاً $2$ مهره قرار داده شود، یکی از دو ترکیب زیر است که تعداد حالت‌های هر‌کدام عبارتند از:$\\begin{array}{ll} & 2\\,,\\,2\\,,\\,1\\,\\,\\,\\to \\,\\,\\,\\frac{3!}{2!}=3 \\\\ & 2\\,,\\,3\\,,\\,0\\,\\,\\,\\to \\,\\,\\,3!=6 \\\\ & n(A)=3+6=9 \\\\ & P(A)=\\frac{9}{21}=\\frac{3}{7} \\\\ \\end{array}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "$5$ مهرۀ یکسان به تصادف در سه جعبۀ متمایز ریخته شده‌اند. با کدام احتمال لااقل در یکی از جعبه‌ها درست $2$ مهره جای گرفته است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{2}{7}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{14}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{3}{7}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{4}{7}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | معادلۀ سیاله با ضرایب واحد"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه‌ای $7$ مهره‌ی سفید و $5$ مهره‌ی سیاه و $3$ مهره‌ی سبز موجود است. دست کم چند مهره از کیسه بیرون آوریم تا مطمئن باشیم، لااقل $4$ مهره‌ی سفید یا $3$ مهره‌ی سیاه یا $2$ مهره‌ی سبز بیرون آمده است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "اگر $3$ مهرۀ سفید و $2$ مهرۀ سیاه و $1$ مهرۀ سبز بیرون آورده باشیم، مهرۀ بعدی از هر رنگی که باشد شرایط مسأله برآورده می‌شود، پس حداقل  $(3+2+1)+1=7$ مهره باید خارج شود.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در کیسه‌ای $7$ مهره‌ی سفید و $5$ مهره‌ی سیاه و $3$ مهره‌ی سبز موجود است. دست کم چند مهره از کیسه بیرون آوریم تا مطمئن باشیم، لااقل $4$ مهره‌ی سفید یا $3$ مهره‌ی سیاه یا $2$ مهره‌ی سبز بیرون آمده است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند دو تایی مرتب از اعداد صحیح انتخاب کنیم، تا به طور قاطع لااقل در دو جفت انتخاب شده $(a,b)$ و $(c,d)$ حاصل هر دو عدد $a+c$ و $b+d$ زوج باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "هر دو تایی مرتب که انتخاب شود به یکی از چهار شکل زیر است:(فرد، فرد) (زوج، فرد) (فرد، زوج) (زوج، زوج)برای این که $a + c$ و $b + d$ هر دو زوج شوند، باید حداقل دو زوج مرتب هم$$شکل داشته باشیم، بنابراین حداقل $5$ زوج مرتب باید انتخاب کنیم.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند دو تایی مرتب از اعداد صحیح انتخاب کنیم، تا به طور قاطع لااقل در دو جفت انتخاب شده $(a,b)$ و $(c,d)$ حاصل هر دو عدد $a+c$ و $b+d$ زوج باشند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "مجموعه $S$، اعداد طبیعی فرد و مضرب $3$ شروع از $3$ و ختم به $63$ است. یک زیرمجموعه حداقل چند عضوی، از $S$ انتخاب شود، که مطمئن باشیم شامل دو عضو با مجموع $66$ می$$باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "هرعضو مجموعۀ $S$ به‌صورت زیر نوشته می‌شود: $\\left. \\begin{array}{ll} & a=3k \\\\ & a=\\text{فرد} \\\\ \\end{array} \\right\\}\\Rightarrow a=3(2k+1)\\Rightarrow a=6k+3 \\;\\;\\; (k \\in Z)$ابتدا اعضای مجموعه $S$ را می$$نویسیم: $S=\\left\\{ 3,9,15,21,27,33,39,45,51,57,63 \\right\\}$اعضای $S$ را دو بدو به گونه$$ای کنار هم قرار می$$دهیم که مجموع اعضای هر خانه برابر $66$ باشد. $\\boxed{\\;3,63\\,\\,}\\;,\\,\\boxed{\\;9,57\\,}\\;,\\,\\boxed{\\;15,51\\,\\,}\\;,\\,\\,\\boxed{\\;21,45\\;}\\,\\,,\\,\\boxed{\\;27,39\\,}\\,,\\,\\boxed{\\;33\\;}$$6$ لانه داریم، طبق اصل لانه کبوتری اگر $7$ عضو از $S$ انتخاب کنیم لانه$$ای وجود دارد که دو عضو در آن قرار می$$گیرند که در اینصورت مجموع آن$$ها $66$ خواهد بود.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "مجموعه $S$، اعداد طبیعی فرد و مضرب $3$ شروع از $3$ و ختم به $63$ است. یک زیرمجموعه حداقل چند عضوی، از $S$ انتخاب شود، که مطمئن باشیم شامل دو عضو با مجموع $66$ می$$باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | مسائل مربوط به مجموعه‌ها"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند زوج مرتب ($a,b$) با مؤلفه‌هایی از اعداد صحیح و مثبت انتخاب کنیم تا مطمئن شویم دو زوج مرتب وجود دارد که مجموع مؤلفه‌های اول و مجموع مؤلفه‌های دوم آنها، مضرب $3$ هستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\left\\{\\underbrace{(3k;\\;,3k) \\;, (3k \\;, 3k+1)} \\;, \\underbrace{(3k+1 \\;, 3k) \\;, (3k+1 \\;, 3k+1) \\;,(3k+1 \\;, 3k+2)}\\;, (\\;\\;\\;\\;,\\;\\;\\;) \\right\\}$‌در مجموعه فوق $5$ زوج نوشته‌شده، شرایط سوال را ندارد، ولی هر زوج ششمی اضافه شود با یکی از آن $5$ زوج به هدف سوال می‌رسد.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "حداقل چند زوج مرتب ($a,b$) با مؤلفه‌هایی از اعداد صحیح و مثبت انتخاب کنیم تا مطمئن شویم دو زوج مرتب وجود دارد که مجموع مؤلفه‌های اول و مجموع مؤلفه‌های دوم آنها، مضرب $3$ هستند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "$4$ کتاب متمایز با عنوان ریاضی و $3$ کتاب متمایز با عنوان فیزیک را به چند طریق می‌توان روی هم قرار داد به‌طوری که وقتی آنها را یکی یکی برمی‌داریم تا در گوشۀ دیگر اتاق روی هم بچینیم، ترتیب عنوان کتاب‌ها (ریاضی و فیزیک) مانند قبل باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$630$"
      },
      {
        "option_text": "$432$"
      },
      {
        "option_text": "$315$"
      },
      {
        "option_text": "$144$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت خطی"
  },
  {
    "question_text": "$4$ کتاب متمایز با عنوان ریاضی و $3$ کتاب متمایز با عنوان فیزیک را به چند طریق می‌توان روی هم قرار داد به‌طوری که وقتی آنها را یکی یکی برمی‌داریم تا در گوشۀ دیگر اتاق روی هم بچینیم، ترتیب عنوان کتاب‌ها (ریاضی و فیزیک) مانند قبل باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$630$"
      },
      {
        "option_text": "$432$"
      },
      {
        "option_text": "$315$"
      },
      {
        "option_text": "$144$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | جایگشت | جایگشت خطی"
  },
  {
    "question_text": "هر زیر‌مجموعۀ $n$ عضوی از مجموعۀ $\\{12,13,14,\\cdots,m\\}$، حداقل دو عضو دارد که مجموع آنها $47$ است. اگر حداقل مقدار $n$ برابر $20$ باشد، بیشترین مقدار $m$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      },
      {
        "option_text": "$42$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "عدد $12$ با عدد $35$ مجموع $47$ می‌دهد. لذا فرض می‌کنیم که  $m>35$ است و مجموعۀ مفروض را به‌صورت زیر افراز می‌کنیم:$‌\\underbrace{\\{12,35\\},\\{13,34\\},\\cdots,\\{23,24\\}}_{\\begin{matrix}\\text{زیرمجموعه دوعضوی}\\end{matrix}12}, ‌\\underbrace{\\{36\\},\\cdots,\\{m\\}}_{\\begin{matrix}\\text{زیر مجموعه تک‌عضوی }\\end{matrix}(m-35)}$‌اگر اعضای تمام زیرمجموعه‌های تک‌عضوی و همچنین از هریک از $12$ زیرمجموعۀ $2$ عضوی، یک عضو را انتخاب کنیم، مجموع هیچ دو عضو انتخاب‌شده‌ای برابر $47$ نمی‌شود؛ ولی اگر یک عضو دیگر (دلخواه) برداریم، حتماً دو عضو پیدا خواهد شد که مجموع $47$ دارند، درنتیجه:$‌n \\geq 12+(m-35)+1 \\Rightarrow n \\geq m-22$طبق فرض $m-22=20$، یعنی $m=42$.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "هر زیر‌مجموعۀ $n$ عضوی از مجموعۀ $\\{12,13,14,\\cdots,m\\}$، حداقل دو عضو دارد که مجموع آنها $47$ است. اگر حداقل مقدار $n$ برابر $20$ باشد، بیشترین مقدار $m$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      },
      {
        "option_text": "$42$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $65$ نفری، بیشترین مقدار $n$ به گونه‌ای که مطمئن باشیم حداقل $n$ نفر دارای ماه تولد یکسان هستند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "طبق تعمیم اصل لانه کبوتری داریم: (تعداد لانه‌ها برابر تعداد ماه‌های سال یعنی $m=12$ است.)$km+1=65\\xrightarrow{m=12}$ ‌$12k+1=65\\Rightarrow 12k=64$ ‌$\\Rightarrow k=\\left[ \\frac{64}{12} \\right]=5$‌‌در این صورت بیشترین مقدار $n$، برابر است با: $k+1=6$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در یک کلاس $65$ نفری، بیشترین مقدار $n$ به گونه‌ای که مطمئن باشیم حداقل $n$ نفر دارای ماه تولد یکسان هستند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | تعمیم اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "مربع لاتین زیر را درنظر بگیرید و زوج‌ مرتب $(a,b)$ کدام است؟ $3$$a$$4$$1$$3$$3$$1$$5$$2$$2$$4$$1$$b$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$(5,3)$"
      },
      {
        "option_text": "$(1,4)$"
      },
      {
        "option_text": "$(2,1)$"
      },
      {
        "option_text": "$(4,1)$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "جدول را کامل می‌کنیم. $5$$3$$a=4$$4$$1$$3$$3$$1$$5$$2$$4$$5$$2$$4$$1$$3$$4$$3$$2$$5$$1=b$قدم اول: ستون سوم و سطر سوم را کامل می‌کنیم.قدم دوم: ستون چهارم دو جای‌خالی دارد که با $3$ و $5$ باید پر شود. در سطر اول $3$ داریم پس در ستون چهارم سطر اول $‌5$ و در ستون چهارم سطر پنجم $3$ قرار می‌دهیم.قدم سوم: در سطر چهارم نیز $3$ و $5$ می‌خواهیم. در ستون پنجم $3$ داریم پس در سطر چهارم ستون اول $3$ و در سطر چهارم ستون پنجم $5$ قرار می‌دهیم.قدم چهارم: $a$ یا $5$ است یا $4$ ولی در سطر اول $5$ داریم، پس $\\boxed{a=4}$قدم پنجم: $b$ نیز یا $1$ است یا $4$ ولی در ستون اول $4$ داریم، پس $\\boxed{b=1}$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | تعریف مربع لاتین"
  },
  {
    "question_text": "مربع لاتین زیر را درنظر بگیرید و زوج‌ مرتب $(a,b)$ کدام است؟ $3$$a$$4$$1$$3$$3$$1$$5$$2$$2$$4$$1$$b$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$(5,3)$"
      },
      {
        "option_text": "$(1,4)$"
      },
      {
        "option_text": "$(2,1)$"
      },
      {
        "option_text": "$(4,1)$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | مربع لاتین | تعریف مربع لاتین"
  },
  {
    "question_text": "در جعبه‌ای $7$ کتاب ادبی، $2$ کتاب هنر و $10$ کتاب ریاضی موجود است. حداقل چند کتاب از این جعبه برداریم تا مطمئن باشیم. حداقل $4$ کتاب، هم‌موضوع است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "بنابر اصل لانه کبوتری باید بدترین حالت ممکن را در نظر بگیریم یعنی باید به تعداد$(2+3+3)+1$ کتاب برداریم. چون کتاب‌های هنر $2$تاست هر دو را بر می‌داریم و از هر کدام از بقیه موضوعات $3$ کتاب برمی‌داریم. حال اگر یک کتاب دیگر برداریم حتماً با یکی از کتاب‌های قبلی تشکیل $4$ کتاب هم‌موضوع می‌دهند.",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "در جعبه‌ای $7$ کتاب ادبی، $2$ کتاب هنر و $10$ کتاب ریاضی موجود است. حداقل چند کتاب از این جعبه برداریم تا مطمئن باشیم. حداقل $4$ کتاب، هم‌موضوع است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 2: روش‌هایی برای شمارش | اصل لانه کبوتری | اصل لانه کبوتری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد طبیعی چهاررقمی بخش‌پذیر بر $5$ با ارقام غیرتکراری کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$948$"
      },
      {
        "option_text": "$952$"
      },
      {
        "option_text": "$968$"
      },
      {
        "option_text": "$972$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "برای آنکه عدد چهاررقمی بخش‌پذیر بر $5$ باشد باید یکان آن صفر یا $5$ باشد؛ داریم:حالت $1$) رقم یکان $5$ باشد: $\\boxed{8}\\times \\boxed{8}\\times \\boxed{7}\\times \\boxed{1} =448$حالت $2$) رقم یکان صفر باشد:$\\boxed{9}\\times \\boxed{8}\\times \\boxed{7}\\times \\boxed{1} =504$بنابر اصل جمع داریم:‌$\\begin{matrix}\\text{تعداد حالات مطلوب}\\end{matrix} = 448+504=952$",
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل جمع"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد طبیعی چهاررقمی بخش‌پذیر بر $5$ با ارقام غیرتکراری کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$948$"
      },
      {
        "option_text": "$952$"
      },
      {
        "option_text": "$968$"
      },
      {
        "option_text": "$972$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل سوم: ترکیبیات | درس 1: مباحثی در ترکیبیات | اصل جمع و ضرب | اصل جمع"
  }
]